<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.5.1">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2018-01-04T13:22:21+01:00</updated><id>http://localhost:4000/</id><title type="html">Impaciencia</title><subtitle>Write an awesome description for your new site here. You can edit this line in _config.yml. It will appear in your document head meta (for Google search results) and in your feed.xml site description.
</subtitle><entry><title type="html">[Conferencia, 09 de Enero] Crea tu Instrumental de Laboratorio con Open Hardware</title><link href="http://localhost:4000/investigacion/openscience/maker/construcci%C3%B3n/2018/01/01/open-hardware-investigacion.html" rel="alternate" type="text/html" title="[Conferencia, 09 de Enero] Crea tu Instrumental de Laboratorio con Open Hardware" /><published>2018-01-01T10:00:53+01:00</published><updated>2018-01-01T10:00:53+01:00</updated><id>http://localhost:4000/investigacion/openscience/maker/construcci%C3%B3n/2018/01/01/open-hardware-investigacion</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/investigacion/openscience/maker/construcci%C3%B3n/2018/01/01/open-hardware-investigacion.html">&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Título&lt;/strong&gt;: Crea tu Instrumental de Laboratorio con Open Hardware.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Fecha y Hora&lt;/strong&gt;: 9 de Enero, 18:30h&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Lugar&lt;/strong&gt;: Salón de Grados. Facultad de Ciencias. Universidad de Granda&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ponente&lt;/strong&gt;: Carlos Vivar&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;img src=&quot;/img/conferencias/ugr-9-enero.jpg&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;piefoto&quot;&gt; Ven a la charla el próximo martes 9 de enero :) &lt;/div&gt;

&lt;p&gt;El desarrollo del &lt;strong&gt;Open Hardware&lt;/strong&gt; ha permitido la aparición de productos como &lt;strong&gt;Arduino&lt;/strong&gt; o &lt;strong&gt;Raspberry&lt;/strong&gt; (aunque ésta última no es 100% libre…), cuyo diseño y documentación han sido publicadas completamente bajo licencias &lt;strong&gt;Libres&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A partir de estos desarrollos se han creado proyectos como RepRap que han hecho accesible al público herramientas como las impresoras 3D
Alrededor de estos proyectos se han creado enormes comunidades que han facilitado el aprendizaje y por tanto la creación de prototipos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todo esto ha fomentado la difusión de las licencias libres haciendo conscientes a la gran mayoría de sus usuarios de las ventajas que aporta el trabajar en abierto y la publicación de manera libre y detallada nuestros proyectos&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con estos elementos al alcance de la mayoría se popularizado y simplificado tanto las herramientas de prototipado que practicamente cualquiera puede trabajar y crear todo tipo de proyectos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En particular estas plataformas de prototipado rápido nos permiten crear equipamiento para laboratorio, máquinas que tienen el 90% de la funcionalidad de los equipos y con un coste de menos del 10%.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Además, &lt;strong&gt;la naturaleza colaborativa y abierta de estos proyectos, nos amina a tomar un papel más activo en ellos&lt;/strong&gt;, permitiendonos a los usuarios de manera natural participar en el desarrollo de estos equipos, mejorando iterativamente sus prestaciones, aportando mejoras a la funcionalidad, documentación o ejemplos de uso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En definitiva, todo este ecosistema abierto de conocimientos nos hace día a día tener más control sobre la tecnología que usamos, &lt;strong&gt;permitiendos pasar de meros consumidores a dueños de esta tecnología&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante la charla veremos algunos de los ejemplos de estos proyectos&lt;/p&gt;</content><author><name>impaciente-001</name></author><summary type="html">Título: Crea tu Instrumental de Laboratorio con Open Hardware. Fecha y Hora: 9 de Enero, 18:30h Lugar: Salón de Grados. Facultad de Ciencias. Universidad de Granda Ponente: Carlos Vivar Ven a la charla el próximo martes 9 de enero :) El desarrollo del Open Hardware ha permitido la aparición de productos como Arduino o Raspberry (aunque ésta última no es 100% libre…), cuyo diseño y documentación han sido publicadas completamente bajo licencias Libres. A partir de estos desarrollos se han creado proyectos como RepRap que han hecho accesible al público herramientas como las impresoras 3D Alrededor de estos proyectos se han creado enormes comunidades que han facilitado el aprendizaje y por tanto la creación de prototipos. Todo esto ha fomentado la difusión de las licencias libres haciendo conscientes a la gran mayoría de sus usuarios de las ventajas que aporta el trabajar en abierto y la publicación de manera libre y detallada nuestros proyectos Con estos elementos al alcance de la mayoría se popularizado y simplificado tanto las herramientas de prototipado que practicamente cualquiera puede trabajar y crear todo tipo de proyectos. En particular estas plataformas de prototipado rápido nos permiten crear equipamiento para laboratorio, máquinas que tienen el 90% de la funcionalidad de los equipos y con un coste de menos del 10%. Además, la naturaleza colaborativa y abierta de estos proyectos, nos amina a tomar un papel más activo en ellos, permitiendonos a los usuarios de manera natural participar en el desarrollo de estos equipos, mejorando iterativamente sus prestaciones, aportando mejoras a la funcionalidad, documentación o ejemplos de uso. En definitiva, todo este ecosistema abierto de conocimientos nos hace día a día tener más control sobre la tecnología que usamos, permitiendos pasar de meros consumidores a dueños de esta tecnología. Durante la charla veremos algunos de los ejemplos de estos proyectos</summary></entry><entry><title type="html">[Taller, 14 de Diciembre] Cómo llevar a cabo tu proyecto de manera eficaz.</title><link href="http://localhost:4000/taller/proyectos/investigaci%C3%B3n/2017/12/01/Taller-como-llevar-a-cabo-tu-proyecto.html" rel="alternate" type="text/html" title="[Taller, 14 de Diciembre] Cómo llevar a cabo tu proyecto de manera eficaz." /><published>2017-12-01T10:00:53+01:00</published><updated>2017-12-01T10:00:53+01:00</updated><id>http://localhost:4000/taller/proyectos/investigaci%C3%B3n/2017/12/01/Taller-como-llevar-a-cabo-tu%20proyecto</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/taller/proyectos/investigaci%C3%B3n/2017/12/01/Taller-como-llevar-a-cabo-tu-proyecto.html">&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Título&lt;/strong&gt;: Cómo llevar a cabo tu proyecto de manera eficaz&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Fecha y Hora&lt;/strong&gt;: 14 de diciembre, 16:30h -  20:30h&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Lugar&lt;/strong&gt;: Salas 3.01 + 3.02, Tercera Planta. Edificio link by UMA&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ponente&lt;/strong&gt;: Francisco Cáliz González&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;img src=&quot;/img/conferencias/Kiko_proyecto.jpg&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;piefoto&quot;&gt; Aprende a llevar a participar en un proyecto de investigación de forma eficiente. &lt;/div&gt;

&lt;p&gt;A la hora de poner un proyecto en marcha, la organización interna es algo que se da por sentado y no nos paramos a plantearnos: ¿Quién hace qué? ¿Cuáles son las prioridades? ¿Por qué hay veces que no damos a basto y otras que parece que no hay nada que hacer?
En este taller aprenderás de forma práctica una metodología sencilla y eficaz para organizarte con tu equipo, establecer prioridades y desgranar problemas complejos en tareas más simples y manejables.título: “cómo llevar a cabo tu proyecto de forma eficaz”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se planteará un proceso general que pueda servir a todos los equipos para organizar mejor sus flujos de tareas para los proyectos de Impaciencia, centrándonos en las 3 fases: investigar, construir y comunicar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este taller no solamente está diseñado para participantes en el concurso Impaciencia, sino que resultará de utilidad para investigadores que quieran mejorar el rendimiento en su flujo de trabajo diario.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gratuito, plazas limitadas. Puedes ir de forma individual o con tu equipo…y si ya estás apuntado en nuestro concurso estás MUY invitado.
Rellena nuestro formulario de inscripción: 
&lt;a href=&quot;https://goo.gl/forms/vpEa48mvdL3B5id33&quot;&gt;Formulario de Inscripción&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>impaciente-001</name></author><summary type="html">Título: Cómo llevar a cabo tu proyecto de manera eficaz Fecha y Hora: 14 de diciembre, 16:30h - 20:30h Lugar: Salas 3.01 + 3.02, Tercera Planta. Edificio link by UMA Ponente: Francisco Cáliz González Aprende a llevar a participar en un proyecto de investigación de forma eficiente. A la hora de poner un proyecto en marcha, la organización interna es algo que se da por sentado y no nos paramos a plantearnos: ¿Quién hace qué? ¿Cuáles son las prioridades? ¿Por qué hay veces que no damos a basto y otras que parece que no hay nada que hacer? En este taller aprenderás de forma práctica una metodología sencilla y eficaz para organizarte con tu equipo, establecer prioridades y desgranar problemas complejos en tareas más simples y manejables.título: “cómo llevar a cabo tu proyecto de forma eficaz” Se planteará un proceso general que pueda servir a todos los equipos para organizar mejor sus flujos de tareas para los proyectos de Impaciencia, centrándonos en las 3 fases: investigar, construir y comunicar. Este taller no solamente está diseñado para participantes en el concurso Impaciencia, sino que resultará de utilidad para investigadores que quieran mejorar el rendimiento en su flujo de trabajo diario. Gratuito, plazas limitadas. Puedes ir de forma individual o con tu equipo…y si ya estás apuntado en nuestro concurso estás MUY invitado. Rellena nuestro formulario de inscripción: Formulario de Inscripción</summary></entry><entry><title type="html">[Conferencia, 28 de Noviembre] Uso de Github y Jupyter Notebooks en Investigación</title><link href="http://localhost:4000/tecnoteca/maker/construcci%C3%B3n/2017/11/24/Github-Jupyter-Investigacion.html" rel="alternate" type="text/html" title="[Conferencia, 28 de Noviembre] Uso de Github y Jupyter Notebooks en Investigación" /><published>2017-11-24T10:00:53+01:00</published><updated>2017-11-24T10:00:53+01:00</updated><id>http://localhost:4000/tecnoteca/maker/construcci%C3%B3n/2017/11/24/Github-Jupyter-Investigacion</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/tecnoteca/maker/construcci%C3%B3n/2017/11/24/Github-Jupyter-Investigacion.html">&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Título&lt;/strong&gt;: Uso de Github y Jupyter Notebooks en Investigación.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Fecha y Hora&lt;/strong&gt;: 28 de Noviembre, 18:30h&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Lugar&lt;/strong&gt;: Salón de Grados. ETSI Informática y Telecomunicaciones.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ponente&lt;/strong&gt;: Carlos Vivar&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;img src=&quot;/img/conferencias/cartel-carlos.png&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;piefoto&quot;&gt; Ven a la charla el próximo martes 28 de noviembre :) &lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Las investigaciones actuales, sean del campo que sean, tienen algo en común: el uso de medios digitales para capturar, procesar, almacenar los datos o comunicar la información. &lt;strong&gt;No obstante a veces el uso de estos recursos computacionales, aunque valido, no se realiza de la forma más eficiente o más útil para garantizar la reproducibilidad de los resultados&lt;/strong&gt;. Del campo de la computación han surgido estrategías y herramientas que nos ayudarán en la dura labor de la investigación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En esta charla enseñaremos dos de estas herramientas. Empezaremos con el uso de &lt;strong&gt;Github para llevar un control sobre nuestros ficheros&lt;/strong&gt; y registrar todos los cambios que se producen en los archivos que estemos usando. Y también mostraremos como con &lt;strong&gt;Jupyter Notebooks como podremos describir de forma interactiva&lt;/strong&gt; el código que utilizamos en el procesamiento de nuestros datos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Previamente a la conferencia se realizará la presentación del proyecto Impaciencia :)&lt;/p&gt;</content><author><name>impaciente-001</name></author><summary type="html">Título: Uso de Github y Jupyter Notebooks en Investigación. Fecha y Hora: 28 de Noviembre, 18:30h Lugar: Salón de Grados. ETSI Informática y Telecomunicaciones. Ponente: Carlos Vivar Ven a la charla el próximo martes 28 de noviembre :) Las investigaciones actuales, sean del campo que sean, tienen algo en común: el uso de medios digitales para capturar, procesar, almacenar los datos o comunicar la información. No obstante a veces el uso de estos recursos computacionales, aunque valido, no se realiza de la forma más eficiente o más útil para garantizar la reproducibilidad de los resultados. Del campo de la computación han surgido estrategías y herramientas que nos ayudarán en la dura labor de la investigación. En esta charla enseñaremos dos de estas herramientas. Empezaremos con el uso de Github para llevar un control sobre nuestros ficheros y registrar todos los cambios que se producen en los archivos que estemos usando. Y también mostraremos como con Jupyter Notebooks como podremos describir de forma interactiva el código que utilizamos en el procesamiento de nuestros datos. Previamente a la conferencia se realizará la presentación del proyecto Impaciencia :)</summary></entry><entry><title type="html">La Tecnoteca, servicio de préstamos de Arduino y Raspberry Pi</title><link href="http://localhost:4000/tecnoteca/maker/construcci%C3%B3n/2017/11/22/Apertura-Tecnoteca.html" rel="alternate" type="text/html" title="La Tecnoteca, servicio de préstamos de Arduino y Raspberry Pi" /><published>2017-11-22T10:00:53+01:00</published><updated>2017-11-22T10:00:53+01:00</updated><id>http://localhost:4000/tecnoteca/maker/construcci%C3%B3n/2017/11/22/Apertura-Tecnoteca</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/tecnoteca/maker/construcci%C3%B3n/2017/11/22/Apertura-Tecnoteca.html">&lt;p&gt;El proyecto Impaciencia en colaboración con la Biblioteca de la Facultad de Ciencias de la Universidad de Málaga abre la primera &lt;strong&gt;Tecnoteca&lt;/strong&gt;. &lt;strong&gt;Un servicio que pone a disposición de todos los estudiantes el préstamo de placas de prototipado electrónico Arduino y Raspberry Pi&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cualquier-estudiante-puede-hacer-uso-de-este-servicio&quot;&gt;Cualquier estudiante puede hacer uso de este servicio&lt;/h2&gt;

&lt;img src=&quot;/img/blog/tecnoteca-banner.jpg&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;piefoto&quot;&gt; Ven a la presentación de la tecnoteca el próximo martes 28 de noviembre &lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Estos dispositivos son fáciles de utilizar y muy versátiles. Tanto que a diario son utilizados en todo el mundo para &lt;strong&gt;construir desde instrumental científico de bajo coste a instalaciones artísticas interactivas pasando por robots&lt;/strong&gt;. La gran mayoría de estos proyectos son descritos en internet por lo que cualquier persona con acceso a las placas puede volver a llevarlos a cabo sin tener que ser expertos en electrónica o informática.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los estudiantes podrán adquirir las placas en la biblioteca &lt;strong&gt;de forma similar a como lo harían con un libro en depósito&lt;/strong&gt;. Basta con acercarse al mostrador y solicitar uno de los dispositivos. La Universidad de Málaga se convierte así en una de las primeras instituciones en ofrecer este servicio de forma completamente libre a cualquier estudiante universitario y permitir su uso fuera de las instalaciones de la universidad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El proyecto Impaciencia busca incentivar &lt;strong&gt;el desarrollo de investigaciones por parte de los estudiantes mediante un concurso por equipos&lt;/strong&gt;. La cuantía de los premios asciende a 5000€ para los mejores proyectos y 3 ECTS para los estudiantes participantes. Estas investigaciones en algunas ocasiones utilizarán instrumental que puede ser diseñado y construido utilizando el material prestado en la Tecnoteca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La Tecnoteca se presentará el próximo 28 de Noviembre a las 11:00 en la Biblioteca de la Facultad de Ciencias de la Universidad de Málaga&lt;/strong&gt;. En el acto asistirán la Vicerrectora de Cultura y Deporte Tecla Lumbreras, el decano de la Facultad de Ciencias Antonio Flores, el director de inspección de servicios Joaquin Quirantes y la directora de la Biblioteca de la Facultad de Ciencias Ana García.&lt;/p&gt;</content><author><name>impaciente-001</name></author><summary type="html">El proyecto Impaciencia en colaboración con la Biblioteca de la Facultad de Ciencias de la Universidad de Málaga abre la primera Tecnoteca. Un servicio que pone a disposición de todos los estudiantes el préstamo de placas de prototipado electrónico Arduino y Raspberry Pi. Cualquier estudiante puede hacer uso de este servicio Ven a la presentación de la tecnoteca el próximo martes 28 de noviembre Estos dispositivos son fáciles de utilizar y muy versátiles. Tanto que a diario son utilizados en todo el mundo para construir desde instrumental científico de bajo coste a instalaciones artísticas interactivas pasando por robots. La gran mayoría de estos proyectos son descritos en internet por lo que cualquier persona con acceso a las placas puede volver a llevarlos a cabo sin tener que ser expertos en electrónica o informática. Los estudiantes podrán adquirir las placas en la biblioteca de forma similar a como lo harían con un libro en depósito. Basta con acercarse al mostrador y solicitar uno de los dispositivos. La Universidad de Málaga se convierte así en una de las primeras instituciones en ofrecer este servicio de forma completamente libre a cualquier estudiante universitario y permitir su uso fuera de las instalaciones de la universidad. El proyecto Impaciencia busca incentivar el desarrollo de investigaciones por parte de los estudiantes mediante un concurso por equipos. La cuantía de los premios asciende a 5000€ para los mejores proyectos y 3 ECTS para los estudiantes participantes. Estas investigaciones en algunas ocasiones utilizarán instrumental que puede ser diseñado y construido utilizando el material prestado en la Tecnoteca. La Tecnoteca se presentará el próximo 28 de Noviembre a las 11:00 en la Biblioteca de la Facultad de Ciencias de la Universidad de Málaga. En el acto asistirán la Vicerrectora de Cultura y Deporte Tecla Lumbreras, el decano de la Facultad de Ciencias Antonio Flores, el director de inspección de servicios Joaquin Quirantes y la directora de la Biblioteca de la Facultad de Ciencias Ana García.</summary></entry><entry><title type="html">[Presentación, 23 de Noviembre] Presentación Impaciencia en la Universidad de Cádiz</title><link href="http://localhost:4000/impaciencia/presentaci%C3%B3n/2017/11/20/Presentacion-Impaciencia-UCA.html" rel="alternate" type="text/html" title="[Presentación, 23 de Noviembre] Presentación Impaciencia en la Universidad de Cádiz" /><published>2017-11-20T10:00:53+01:00</published><updated>2017-11-20T10:00:53+01:00</updated><id>http://localhost:4000/impaciencia/presentaci%C3%B3n/2017/11/20/Presentacion-Impaciencia-UCA</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/impaciencia/presentaci%C3%B3n/2017/11/20/Presentacion-Impaciencia-UCA.html">&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Lugar&lt;/strong&gt;: Aula Teledocencia. Edificio Constitución 1812 (UCA)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Hora&lt;/strong&gt;: 19:00&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;img src=&quot;/img/conferencias/UCA-edificio.jpg&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;piefoto&quot;&gt; La presentación será en el Aula de teledocencia del Edificio Constitución 1812. Av. Carlos III, 3 &lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Impaciencia es un concurso universitario en el que tendrás que desarrollar un proyecto de investigación trabajando en equipo con estudiantes de otras especialidades. Podréis hacer un proyecto sobre CUALQUIER tema utilizando tecnología y software libre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5.000€ en premios para los ganadores y 3 ECTS para todos los participantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¡Os contamos todos los detalles! El equipo de Impaciencia estará el próximo 23 de Noviembre en el Aula de Teledocencia del &lt;strong&gt;Edificio Constitución 1812&lt;/strong&gt; contando todo lo que tienes que saber para poder participar en el concurso universitario de Impaciencia y te daremos tips para que vuestro proyecto brille como la purpurina ¡Awesome!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.google.es/maps/place/Edificio+Constituci%C3%B3n+1812/@36.5368787,-6.3719045,12z/data=!4m8!1m2!2m1!1sedificio+constituci%C3%B3n!3m4!1s0xd0dd15d8f8943d1:0xf82d9696be249e4!8m2!3d36.5368787!4d-6.3018667&quot;&gt;Aquí tenéis un enlace a google maps&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>impaciente-001</name></author><summary type="html">Lugar: Aula Teledocencia. Edificio Constitución 1812 (UCA) Hora: 19:00 La presentación será en el Aula de teledocencia del Edificio Constitución 1812. Av. Carlos III, 3 Impaciencia es un concurso universitario en el que tendrás que desarrollar un proyecto de investigación trabajando en equipo con estudiantes de otras especialidades. Podréis hacer un proyecto sobre CUALQUIER tema utilizando tecnología y software libre. 5.000€ en premios para los ganadores y 3 ECTS para todos los participantes. ¡Os contamos todos los detalles! El equipo de Impaciencia estará el próximo 23 de Noviembre en el Aula de Teledocencia del Edificio Constitución 1812 contando todo lo que tienes que saber para poder participar en el concurso universitario de Impaciencia y te daremos tips para que vuestro proyecto brille como la purpurina ¡Awesome! Aquí tenéis un enlace a google maps</summary></entry><entry><title type="html">[Conferencia, 21 de Noviembre] Búsquedas Bibliográficas Eficientes.</title><link href="http://localhost:4000/bibliograf%C3%ADa/informaci%C3%B3n/art%C3%ADculos/2017/11/15/B%C3%BAsquedas-Bibliogr%C3%A1ficas-Eficientes.html" rel="alternate" type="text/html" title="[Conferencia, 21 de Noviembre] Búsquedas Bibliográficas Eficientes." /><published>2017-11-15T10:00:53+01:00</published><updated>2017-11-15T10:00:53+01:00</updated><id>http://localhost:4000/bibliograf%C3%ADa/informaci%C3%B3n/art%C3%ADculos/2017/11/15/B%C3%BAsquedas-Bibliogr%C3%A1ficas-Eficientes</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/bibliograf%C3%ADa/informaci%C3%B3n/art%C3%ADculos/2017/11/15/B%C3%BAsquedas-Bibliogr%C3%A1ficas-Eficientes.html">&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Título&lt;/strong&gt;: Búsquedas Bibliográficas Eficientes&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Fecha y Hora&lt;/strong&gt;: 21 de Noviembre, 18:30h&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Lugar&lt;/strong&gt;: Aula de grados de la Facultad de Humanidades de la Universidad de Huelva&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ponente&lt;/strong&gt;: Pedro Margolles&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;img src=&quot;/img/conferencias/bibliograficas-eficientes.png&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;piefoto&quot;&gt; Con unos trucos muy básicos aumentaremos la eficiente al trabajar con artículos e información &lt;/div&gt;

&lt;p&gt;¿Deseas saber cómo y dónde puedes encontrar la información más adecuada para tu estudio en Internet? ¿Quieres tomar por fin el control de tu investigación y ser más productivo en tus búsquedas bibliográficas? ¿Te gustaría saber cómo leer y entender un artículo científico? Entonces no te puedes perder esta charla. &lt;strong&gt;En ella aprenderás todo lo necesario para que la búsqueda de información en tu próxima investigación científica ya no suponga ningún inconveniente para ti.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Conocerás, entre otras muchas cosas, cómo comenzar a buscar información relacionada con tu pregunta de investigación; cómo gestionar el tiempo para ser más productivo en tu labor como científico; cómo organizar tus búsquedas documentales; cómo conseguir, descargar y organizar los artículos científicos obtenidos; cómo leer un paper de principio a fin sin agobiarte y cuándo has de terminar tus búsquedas bibliográficas. Asimismo, encontrarás herramientas, recursos y materiales que te permitirán dar un giro radical a tu forma de investigar y dejar de perder el tiempo en tus búsquedas de información científica. &lt;strong&gt;Si de verdad quieres averiguar todos los secretos para que tu estudio deje de darte problemas, “Búsquedas Bibliográficas Eficientes” es para ti.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Previamente a la conferencia se realizará la presentación del proyecto Impaciencia :)&lt;/p&gt;</content><author><name>impaciente-001</name></author><summary type="html">Título: Búsquedas Bibliográficas Eficientes Fecha y Hora: 21 de Noviembre, 18:30h Lugar: Aula de grados de la Facultad de Humanidades de la Universidad de Huelva Ponente: Pedro Margolles Con unos trucos muy básicos aumentaremos la eficiente al trabajar con artículos e información ¿Deseas saber cómo y dónde puedes encontrar la información más adecuada para tu estudio en Internet? ¿Quieres tomar por fin el control de tu investigación y ser más productivo en tus búsquedas bibliográficas? ¿Te gustaría saber cómo leer y entender un artículo científico? Entonces no te puedes perder esta charla. En ella aprenderás todo lo necesario para que la búsqueda de información en tu próxima investigación científica ya no suponga ningún inconveniente para ti. Conocerás, entre otras muchas cosas, cómo comenzar a buscar información relacionada con tu pregunta de investigación; cómo gestionar el tiempo para ser más productivo en tu labor como científico; cómo organizar tus búsquedas documentales; cómo conseguir, descargar y organizar los artículos científicos obtenidos; cómo leer un paper de principio a fin sin agobiarte y cuándo has de terminar tus búsquedas bibliográficas. Asimismo, encontrarás herramientas, recursos y materiales que te permitirán dar un giro radical a tu forma de investigar y dejar de perder el tiempo en tus búsquedas de información científica. Si de verdad quieres averiguar todos los secretos para que tu estudio deje de darte problemas, “Búsquedas Bibliográficas Eficientes” es para ti. Previamente a la conferencia se realizará la presentación del proyecto Impaciencia :)</summary></entry><entry><title type="html">[Conferencia, 16 de Noviembre] Arte y Tecnología</title><link href="http://localhost:4000/conferencia/arte/tecnolog%C3%ADa/ciencia/c%C3%B3digo_creativo/2017/11/08/arte-tecnologia.html" rel="alternate" type="text/html" title="[Conferencia, 16 de Noviembre] Arte y Tecnología" /><published>2017-11-08T10:00:53+01:00</published><updated>2017-11-08T10:00:53+01:00</updated><id>http://localhost:4000/conferencia/arte/tecnolog%C3%ADa/ciencia/c%C3%B3digo_creativo/2017/11/08/arte-tecnologia</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/conferencia/arte/tecnolog%C3%ADa/ciencia/c%C3%B3digo_creativo/2017/11/08/arte-tecnologia.html">&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Título&lt;/strong&gt;: Arte y Tecnologia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Fecha y Hora&lt;/strong&gt;: 16 de Noviembre, 18:30h&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Lugar&lt;/strong&gt;: Auditorio CICUS C/ Madre de Dios nº1.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ponente&lt;/strong&gt;: Marta Verde&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;img src=&quot;/img/conferencias/arte_tecnologia_post.png&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;piefoto&quot;&gt; Ven a descubrir la intersección entre arte y tecnología &lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Abstract&lt;/strong&gt;:
&lt;strong&gt;La charla tratará sobre las distintas posibilidades en las que se pueden aplicar el combo arte y tecnología&lt;/strong&gt;. Me apoyaré en proyectos ajenos y propios, pero sobre todo en mi experiencia en proyectos tecnológicos e interactivos. Reflexionaremos sobre el proceso y métodos de creación en este campo, enfocado sobre todo en el hecho de la colaboración entre distintas disciplinas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;marta-verde&quot;&gt;Marta Verde&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Artista visual y programadora creativa gallega afincada en Madrid, licenciada en Bellas Artes y especializada en Media arts y Tecnologías Digitales aplicadas a la Escena por la UPF. Programa fabAcademy de especialización en fabricación digital de la Fab Foundation (MIT’s Center for Bits &amp;amp; Atoms).
Desarrolla visuales, gráficos interactivos y generativos, dispositivos electrónicos personalizados, wearables e instalaciones interactivas tanto para músicos como para compañías de teatro y danza, artistas, diseñadores, instituciones, publicidad o estudios de iluminación; siempre buscando la fusión entre tecnología y creatividad.
Además, Marta ha sido docente de interacción y tecnología en instituciones como Fundación Telefónica, Makers of Barcelona, Medialab-Prado, Makespace Madrid, Universidad Politécnica de Madrid o el IED Madrid.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;www.martaverde.net&quot;&gt;martaverde.net&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Previamente a la conferencia se realizará la presentación del proyecto Impaciencia :)&lt;/p&gt;</content><author><name>impaciente-001</name></author><summary type="html">Título: Arte y Tecnologia Fecha y Hora: 16 de Noviembre, 18:30h Lugar: Auditorio CICUS C/ Madre de Dios nº1. Ponente: Marta Verde Ven a descubrir la intersección entre arte y tecnología Abstract: La charla tratará sobre las distintas posibilidades en las que se pueden aplicar el combo arte y tecnología. Me apoyaré en proyectos ajenos y propios, pero sobre todo en mi experiencia en proyectos tecnológicos e interactivos. Reflexionaremos sobre el proceso y métodos de creación en este campo, enfocado sobre todo en el hecho de la colaboración entre distintas disciplinas. Marta Verde Artista visual y programadora creativa gallega afincada en Madrid, licenciada en Bellas Artes y especializada en Media arts y Tecnologías Digitales aplicadas a la Escena por la UPF. Programa fabAcademy de especialización en fabricación digital de la Fab Foundation (MIT’s Center for Bits &amp;amp; Atoms). Desarrolla visuales, gráficos interactivos y generativos, dispositivos electrónicos personalizados, wearables e instalaciones interactivas tanto para músicos como para compañías de teatro y danza, artistas, diseñadores, instituciones, publicidad o estudios de iluminación; siempre buscando la fusión entre tecnología y creatividad. Además, Marta ha sido docente de interacción y tecnología en instituciones como Fundación Telefónica, Makers of Barcelona, Medialab-Prado, Makespace Madrid, Universidad Politécnica de Madrid o el IED Madrid. martaverde.net Previamente a la conferencia se realizará la presentación del proyecto Impaciencia :)</summary></entry><entry><title type="html">[Presentación, 9 de Noviembre] Presentación Impaciencia en la Universidad de Jaén</title><link href="http://localhost:4000/impaciencia/presentaci%C3%B3n/2017/11/05/Presentacion-Impaciencia-UJA.html" rel="alternate" type="text/html" title="[Presentación, 9 de Noviembre] Presentación Impaciencia en la Universidad de Jaén" /><published>2017-11-05T10:00:53+01:00</published><updated>2017-11-05T10:00:53+01:00</updated><id>http://localhost:4000/impaciencia/presentaci%C3%B3n/2017/11/05/Presentacion-Impaciencia-UJA</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/impaciencia/presentaci%C3%B3n/2017/11/05/Presentacion-Impaciencia-UJA.html">&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Lugar&lt;/strong&gt;: Salón de Grados del edificio de Ingeniería y Tecnología (A3) (UJA)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Hora&lt;/strong&gt;: 18:30&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;img src=&quot;/img/conferencias/UJA-A3.jpg&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;piefoto&quot;&gt; La presentación será en el Salón de Grados del edificio de Ingeniería y Tecnología &lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Impaciencia es un concurso universitario en el que tendrás que desarrollar un proyecto de investigación trabajando en equipo con estudiantes de otras especialidades. Podréis hacer un proyecto sobre CUALQUIER tema utilizando tecnología y software libre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5.000€ en premios para los ganadores y 3 ECTS para todos los participantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¡Os contamos todos los detalles! El equipo de Impaciencia estará el próximo 9 de Noviembre en el Salón de Grados del &lt;strong&gt;edificio de Ingeniería y Tecnología&lt;/strong&gt; contando todo lo que tienes que saber para poder participar en el concurso universitario de Impaciencia y te daremos tips para que vuestro proyecto brille como la purpurina ¡Awesome!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.google.es/maps/place/Ingenier%C3%ADa+y+Tecnolog%C3%ADa/@37.7873173,-3.7781021,19z/data=!4m12!1m6!3m5!1s0xd6dd7ac2ae6587f:0xa260f01deddfce3b!2sSIAMA,+Servicios+de+Ingenier%C3%ADa+y+Medio+Ambiente!8m2!3d37.786562!4d-3.777421!3m4!1s0x0:0x700d4e0ddb40cdda!8m2!3d37.787311!4d-3.777701&quot;&gt;Aquí tenéis un enlace a google maps&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>impaciente-001</name></author><summary type="html">Lugar: Salón de Grados del edificio de Ingeniería y Tecnología (A3) (UJA) Hora: 18:30 La presentación será en el Salón de Grados del edificio de Ingeniería y Tecnología Impaciencia es un concurso universitario en el que tendrás que desarrollar un proyecto de investigación trabajando en equipo con estudiantes de otras especialidades. Podréis hacer un proyecto sobre CUALQUIER tema utilizando tecnología y software libre. 5.000€ en premios para los ganadores y 3 ECTS para todos los participantes. ¡Os contamos todos los detalles! El equipo de Impaciencia estará el próximo 9 de Noviembre en el Salón de Grados del edificio de Ingeniería y Tecnología contando todo lo que tienes que saber para poder participar en el concurso universitario de Impaciencia y te daremos tips para que vuestro proyecto brille como la purpurina ¡Awesome! Aquí tenéis un enlace a google maps</summary></entry><entry><title type="html">[Conferencia, 7 de Noviembre] Explorando la lógica de la vida mediante biología sintética.</title><link href="http://localhost:4000/conferencia/computaci%C3%B3n/biolog%C3%ADa%20sint%C3%A9tica/l%C3%B3gica/gen%C3%A9tica/2017/10/31/Explorando-la-lo-gica-de-la-vida-mediante-biologi-a-sinte-tica.html" rel="alternate" type="text/html" title="[Conferencia, 7 de Noviembre] Explorando la lógica de la vida mediante biología sintética." /><published>2017-10-31T10:00:53+01:00</published><updated>2017-10-31T10:00:53+01:00</updated><id>http://localhost:4000/conferencia/computaci%C3%B3n/biolog%C3%ADa%20sint%C3%A9tica/l%C3%B3gica/gen%C3%A9tica/2017/10/31/Explorando-la-l%C3%B3gica-de-la-vida-mediante-biolog%C3%ADa-sint%C3%A9tica</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/conferencia/computaci%C3%B3n/biolog%C3%ADa%20sint%C3%A9tica/l%C3%B3gica/gen%C3%A9tica/2017/10/31/Explorando-la-lo-gica-de-la-vida-mediante-biologi-a-sinte-tica.html">&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Título&lt;/strong&gt;: Explorando la lógica de la vida mediante biología sintética.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Fecha y Hora&lt;/strong&gt;: 7 de Noviembre, 18:30h&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Lugar&lt;/strong&gt;: Aula de grados de la Facultad de Turismo de la Universidad de Málaga&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ponente&lt;/strong&gt;: Raúl Montañez&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;img src=&quot;/img/conferencias/NAND-gate.png&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;piefoto&quot;&gt; Las puertas lógicas pueden ser codificadas en circuitos genéticos &lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Abstract&lt;/strong&gt;:
Los seres vivos, desde las bacterias a los organismos multicelulares más masivos, han de ser capaces de responder a las variaciones del entorno. La vida, en si misma, se perpetúa gracias a haber desarrollado una multiplicidad de mecanismos de detección y respuesta a los que la evolución ha elevado hasta límites sorprendentes. Pero, &lt;em&gt;¿en qué se basan estas respuestas?&lt;/em&gt; &lt;em&gt;¿podría existir un paralelismo entre las estructuras de computación lógica que diseñamos para nuestros ordenadores y las estructuras de control de los organismos vivos?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La biología sintética nos ofrece la posibilidad de explorar estos paralelismos, rediseñando equivalentes lógicos simplificados con los que recrear las funciones de regulación observadas en la naturaleza y de desentrañar la lógica de los seres vivos y las sus posibles universalidades en el arbol de la evolución.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Previamente a la conferencia se realizará la presentación del proyecto Impaciencia :)&lt;/p&gt;</content><author><name>impaciente-001</name></author><summary type="html">Título: Explorando la lógica de la vida mediante biología sintética. Fecha y Hora: 7 de Noviembre, 18:30h Lugar: Aula de grados de la Facultad de Turismo de la Universidad de Málaga Ponente: Raúl Montañez Las puertas lógicas pueden ser codificadas en circuitos genéticos Abstract: Los seres vivos, desde las bacterias a los organismos multicelulares más masivos, han de ser capaces de responder a las variaciones del entorno. La vida, en si misma, se perpetúa gracias a haber desarrollado una multiplicidad de mecanismos de detección y respuesta a los que la evolución ha elevado hasta límites sorprendentes. Pero, ¿en qué se basan estas respuestas? ¿podría existir un paralelismo entre las estructuras de computación lógica que diseñamos para nuestros ordenadores y las estructuras de control de los organismos vivos? La biología sintética nos ofrece la posibilidad de explorar estos paralelismos, rediseñando equivalentes lógicos simplificados con los que recrear las funciones de regulación observadas en la naturaleza y de desentrañar la lógica de los seres vivos y las sus posibles universalidades en el arbol de la evolución. Previamente a la conferencia se realizará la presentación del proyecto Impaciencia :)</summary></entry><entry><title type="html">¿Cómo hacer un proyecto Impaciencia increíble?</title><link href="http://localhost:4000/impaciencia/tutorial/investigaci%C3%B3n/2017/10/27/como-hacer-un-increible-proyecto-impaciencia.html" rel="alternate" type="text/html" title="¿Cómo hacer un proyecto Impaciencia increíble?" /><published>2017-10-27T20:00:53+02:00</published><updated>2017-10-27T20:00:53+02:00</updated><id>http://localhost:4000/impaciencia/tutorial/investigaci%C3%B3n/2017/10/27/como-hacer-un-increible-proyecto-impaciencia</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/impaciencia/tutorial/investigaci%C3%B3n/2017/10/27/como-hacer-un-increible-proyecto-impaciencia.html">&lt;p&gt;Venga el primer paso es buscar a amigos e inscribíos en un equipo. Lo ideal es que en estos se junten estos perfiles:&lt;/p&gt;

&lt;img src=&quot;/img/equipos/sin.jpg&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;piefoto&quot;&gt; Cuanto más diversos vuestros perfiles más original podrá ser vuestra investigación &lt;/div&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Estudiantes de humanidades o ciencias&lt;/strong&gt; que planteen preguntas y formas de responderlas. Estas formas pueden ser por ejemplo un estudio o experimento.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Estudiantes de ingenierías&lt;/strong&gt; que puedan prestar apoyo técnico al análisis de los datos, la construcción de intrumental y a la comunicación.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Estudiantes de comunicación&lt;/strong&gt; que tomen los resultados y puedan comunicarlos a la sociedad de una forma original o quizás estudiantes de arte que tomen esos resultados como fuente de inspiración.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Pero oye, esto son solo perfiles ejemplo que la organización ha pensado. En la realidad queremos que nos sorprendáis, dejadnos como tontos y demostrad que la carrera que elijes no define lo que haces. &lt;strong&gt;Es en la mezcla donde está el secreto de lo genuino&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ya-tenemos-un-equipo-y-una-idea-ahora-qué&quot;&gt;Ya tenemos un equipo y una idea, ¿Ahora qué?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Lo primero que tendréis que hacer es elegir un nombre chulo e &lt;a href=&quot;https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSdblWB1HK-2-p4KuRDd1DRa_NgdwSXpf2lREJjGGd-2gGNVkw/viewform?usp=send_form&quot;&gt;incribiros en este formulario&lt;/a&gt;. Y ahora sí, a remangarse que vamos a ponernos manos a la obra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las investigaciones que buscamos en Impaciencia tienen que poder ser replicables, es decir, &lt;strong&gt;cualquier persona que repita exactamente lo mismo que vosotros (si es que puede) tiene que encontrar las mismas conclusiones o resultados&lt;/strong&gt;. Esto es crucial si queremos que nuestros proyectos puedan ser utilizados por otras personas o que estas sean el punto de inicio de una exploración más profunda sobre el tema.&lt;/p&gt;

&lt;img src=&quot;/img/blog/phd010708s.gif&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;piefoto&quot;&gt; El desorden en la investigación no se lleva muy bien con la reproducibilidad, oh, sorpresa :O &lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Es sorprendente pero estamos teniendo actualmente una crisis gordísisisisisisima de reproducibilidad en investigación (&lt;a href=&quot;https://www.nature.com/news/reproducibility-1.17552&quot;&gt;ejem&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://science.sciencemag.org/content/349/6251/aac4716&quot;&gt;ejem&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.nature.com/nature/journal/v483/n7391/full/483531a.html&quot;&gt;ejem ejem&lt;/a&gt;) y hay muchos investigadores e &lt;a href=&quot;https://osf.io/&quot;&gt;iniciativas&lt;/a&gt; intentando encontrar una solución a esto. No nos gustaría que esto pasará a nuestros increibles proyectos después de dedicarle tanto esfuerzo. Por esto vamos a utilizar una metodología de documentación y trabajo en equipo basado en el control de versiones y repositorios que garantice la máxima reproducibilidad posible.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ayuda de rápideo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Control de Versiones&lt;/strong&gt;: Llevar la cuenta de todos los cambios que tienen vuestros archivos, desde documentos de texto hasta tablas de datos o scripts.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Documentación&lt;/strong&gt;: Escribir que es lo que se ha hecho en una forma que cualquier persona pueda entender que es lo que se ha hecho.&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ey Ey, oye colega a mí esto nunca me lo han enseñado en clase, yo me piro de aquí. Espera, ya verás como es muy fácil y te resultará muy útil para cualquier tipo de proyecto que lleves a cabo, pero primero empecemos por la estructura ejemplo de un proyecto de investigación Impaciencia.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;la-estructura-de-los-proyectos&quot;&gt;La Estructura de los proyectos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Los proyectos Impaciencia se tienen que poder diseccionar en las siguientes partes:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Parte teórica&lt;/strong&gt;: contiene el tema de investigación, la metodología utilizada, los datos en bruto, los resultados finales así como los análisis estadísticos necesarios.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Parte técnica&lt;/strong&gt;: aquí encontraremos los instrumentos que hayamos tenido que usar o construir para poder realizar las mediciones así como los programas de análisis de datos utilizados. Todos los recursos tecnológicos que sean necesarios para poder reproducir la investigación tienen que estar definidos aquí.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Parte comunicativa&lt;/strong&gt;: aquí encontraremos información de cómo vamos a comunicar nuestros resultados, ya sea el código de una web o el guión de un vídeo de youtube. Lo que sea que utilicéis para transmitir los resultados debería estar descrito aquí.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Definiendo bien la teoría y la técnica, cualquier persona con interés tiene que poder ser capaz de reproducir vuestros resultados. Es lógico, si se tiene acceso al diseño del estudio, a las herramientas utilizadas y a los análisis realizados se podrá llevar a cabo nuevamente. No hay secretos, es un proceso transparente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esto es muy excitante porque nos servirá para muchas cosas, además de documentar nuestra investigación. Por ejemplo, imaginad que a alguien se le ocurre que quiere poner a prueba vuestros resultados con otro tipo de análisis, o que quiere probar otra herramienta, o el mismo diseño pero en otras condiciones. Todo esto se podría hacer de forma rápida si las investigaciones estuvieran bien definidas en un formato común.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vale, esto de forma abstracta y teórica suena muy bien, pero ¿cómo llevarlo a cabo en la práctica?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;el-flujo-de-trabajo-en-una-investigación&quot;&gt;El flujo de trabajo en una investigación&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Cuando pensamos en una investigación lo más normal es que nos la imaginemos de forma lineal. Definimos muy bien nuestro diseño de estudio, lo que vamos a necesitar y qué clase de resultados vamos a obtener. La realidad es mucho más compleja, sucia e interesante. &lt;strong&gt;A medida que vamos avanzando y leyendo nos podemos dar cuenta de que quizás el diseño inicial no es correcto del todo o puede que los datos que obtenemos en nuestro primer experimento no son los que esperábamos&lt;/strong&gt;. La verdad es que la investigación es tan interesante y adictiva porque precisamente no podemos predecir qué vamos a obtener y por esto necesitamos un sistema que vaya adaptándose a estos cambios.&lt;/p&gt;

&lt;img src=&quot;/img/blog/archivos_caos.png&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;piefoto&quot;&gt; ¡Qué pesadilla! Esto, desgraciadamente, nos ha pasado demasiadas veces a todos U.u &lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Además a todo esto hay que sumarle que las investigaciones se realizan normalmente en grupo y la organización entre todos puede llegar a ser un caos. &lt;strong&gt;La investigación ya es lo suficientemente compleja para que encima la dificultemos aún más no utilizando una forma de trabajar en grupo eficiente&lt;/strong&gt;. ¿Qué ocurre si las herramientas para facilitar esto ya están creadas y se están usando con éxito en otros campos? ¿Qué pasa si encima decimos que las herramientas son gratuitas? ¿Sería interesante usarlas, verdad?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El desarrollo de software ya se encontró este mismo problema hace mucho tiempo y lo resolvió desarrollando un programa que controla todos los archivos de un proyecto. &lt;strong&gt;Este sistema vigila todos los cambios que cualquier usuario hace sobre cualquier archivo, ya sea un documento de texto, una tabla con datos o un script de programación. Además estos cambios pueden ser reversibles en cualquier momento por lo que la información no se pierde&lt;/strong&gt;. Y por si esto fuera poco nos permite de una forma muy fácil copiar y modificar cualquier proyecto público. Esto se conoce como control de versiones y uno de los programas más famosos que hace esto es Git.&lt;/p&gt;

&lt;img src=&quot;/img/blog/gource_git_visualization.gif&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;piefoto&quot;&gt; Visualización de las personas que modifican los archivos de un programa a través de git &lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Debido a que Git se originó en el desarrollo de aplicaciones, quizás un primer vistazo a la web solo te devuelva resultados relacionados con esto. Pero no te asustes, cada vez más se está utilizando Git con los archivos de investigación e incluso los proyectos pueden recibir un &lt;a href=&quot;https://zenodo.org/&quot;&gt;DOI para que sean publicados en revistas acádemicas&lt;/a&gt;. Esto último es muy interesante pues cada vez más revistas están valorando que, tanto los datos como el código que ha llevado a unos resultados, esté disponible de forma online.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;También &lt;strong&gt;todos los proyectos con sus archivos pueden estar sincronizados en una web facilitando el trabajo en grupo de forma remota&lt;/strong&gt; (de hecho, seguramente sea gracias a esto que tu amigo informático puede trabajar en calzoncillos desde su casa cada día). E incluso algunas de estas webs, por ejemplo Github, aparte de controlar tus archivos ofrecen unas funcionalidades muy interesantes como; por ejemplo, la de publicar una web con tu proyecto, publicar un libro, hacer una wiki o visualizar los informes de los análisis de datos directamente en tu navegador (y todo esto gratis).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quizás nos estamos pasando pero podemos decir que usar Git y páginas como Github se está convirtiendo en una pieza central en el desarrollo de cualquier proyecto digital, incluidas las investigaciones.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;-cómo-usar-los-repostorios-en-una-investigación-impaciencia&quot;&gt;¿ Cómo usar los repostorios en una investigación Impaciencia?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A los proyectos en Git; es decir, a las carpetas con todos los archivos a controlar, se les llama repositorios y estos pueden contener carpetas y archivos (básicamente todo). En una investigación no existe una forma estándar de organizar los repositorios y se pueden muchos asociados, tantos como sean necesarios. No obstante, para simplificar las cosas, en Impaciencia os proponemos que los proyectos presentados estén compuestos por los siguientes:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Un repositorio teórico&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Uno o Varios repositorios técnicos&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Uno o varios repositorios comunicativos&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;img src=&quot;/img/blog/guia_proyectos.png&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;piefoto&quot;&gt; Un esquema de como se pueden utilizar distintos repositorios para organizar vuestra investigación &lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Si no sabes cómo usar Git o Github lo mejor es que busques a algún miembro que sepa para o también puedes aventurarte e intentar aprenderlo por ti mismo (&lt;a href=&quot;https://programminghistorian.org/es/lecciones/introduccion-control-versiones-github-desktop&quot;&gt;te recomendamos esta página&lt;/a&gt;). Aquí continuaremos explicando como se pueden organizar los proyectos para presentarlos a Impaciencia, si no te queda claro aún que son los repositorios imagínate que son carpetas con archivos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;el-repositorio-teórico&quot;&gt;El repositorio teórico&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Intentad pensad en vuestra investigación de la siguiente forma. Por un lado, tenemos toda la información que describe la investigación (el tema o hipótesis, los métodos, una descripción del diseño del estudio o experimento, etc.), luego tendremos los datos que hemos ido recogiendo, los recursos digitales que hemos utilizado (sonidos, imágenes, etc.), la bibliografía utilizada y también podremos tener los análisis estadísticos que pueden haberse realizado con R. Si esto fuera un repositorio podría tener esta organización:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;Repositorio_teórico
├── datos
│   ├── mediciones_grupo1_condicionA.csv
│   ├── mediciones_grupo2_condicionA.csv
│   ├── mediciones_grupo1_condicionB.csv
│   └── mediciones_grupo2_condicionB.csv
├── recursos
│   ├── cancion_chulaA.mp3
│   └── cancion_chulaB.mp3
├── bibliografía
│   ├── artículos.bib
│   └── articulo_open.pdf
├── análisis
│   ├── Script_figura002.py
│   ├── figura002.jpg
│   └── medicion_automática.ipnb
├── estadistica
│   ├── test_estadistico.R
│   ├── Script_figura001.R
│   ├── figura001.jpg
│   └── informe_test.pdf
├── articulo
│   ├── articulo.tex
│   ├── figura001.jpg
│   ├── figura002.jpg
│   └── articulo_final.pdf
└── README.md (o README.txt)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;El último archivo, llamado &lt;strong&gt;README.md&lt;/strong&gt;, es algo común en todos los repositorios. Se utiliza para describir de qué trata el mismo, quien lo ha hecho y en muchas ocasiones para enseñar a utilizar la información o el programa que contiene el repositorio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nosotros esperamos que ese README sea utilizado para describir la información que permita a cualquier otra persona repetir vuestro experimento; es decir, &lt;strong&gt;debería contener información sobre el tema o hipótesis, las variables, la muestra, la descripción de vuestro diseño de estudio, cómo ha sido realizado (esto se puede hacer en modo diario en otro archivo si os resulta más cómodo), los materiales utilizados, los programas usados y las conclusiones finales.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este archivo puede estar escrito en .txt, aunque recomendamos usar markdown pues os permitirá meter imágenes, vídeos, tablas, ecuaciones, etc. Este tipo de archivos tienen una ventaja respecto a los .doc y es que se pueden editar muy fácilmente y gratuitamente, además permiten hacer páginas webs y presentaciones de forma muy sencilla. Pronto publicaremos un tutorial de cómo escribir en markdown, mientras tanto puedes empezar a usarlo aquí (te avisamos, es muy útil para tomar apuntes en clase).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;También podéis escribir un artículo de tipo más clásico utilizando Latex, para esto recomendamos usar la web &lt;a href=&quot;http://www.overleaf.org&quot;&gt;Overleaf&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;el-o-los-repositorio-técnico&quot;&gt;El (o los) repositorio técnico&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Es muy probable que durante la investigación tengamos que utilizar algún tipo de instrumento o programa&lt;/strong&gt;. Si alguien ya las ha hecho y publicado en github estos pueden ser descargadas y utilizados en vuestra investigación (aquí tenéis una lista con muchos recursos abiertos). Es incluso posible que las modifiquéis para adaptarlas a vuestro problema específico. Vuestra investigación puede hacer uso de tantos repositorios técnicos como os sean necesarios,aquí pondremos el ejemplo de un repositorio de un instrumento y otro de un programa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Imaginad que nuestro experimento consiste en comprobar si las plantas crecen más con un tipo de música u otro. Para esto ponemos a cultivar un conjunto de plantas con dos canciones en bucle y realizamos mediciones sobre el tallo cada día. Podríamos hacerlo a mano, acudir cada día y medir todas las plantas a mano. Claro que sí, esto sería factible si fueran pocas y si le tuvieramos poco aprecio a nuestra vida social. Pero supongamos que nos gusta hacer otras cosas aparte de ir al laboratorio un domingo por la mañana, &lt;strong&gt;¿se podría realizar esto automáticamente de alguna manera?&lt;/strong&gt;. Y lo que es más importante, &lt;strong&gt;¿se podría realizar sin tener que vender un riñón O.o?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nuestro miembro del equipo que estudia ingeniería dice que sí, que con un aparato que tome fotos y con un programa que te analice la diferencia de las fotos es posible. Que se montan dos repositorios, un para cada parte y PIM PAM!, ya puedes disfrutar de este finde.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;repositorio-ejemplo-de-un-instrumento-de-medición-por-cámara&quot;&gt;Repositorio ejemplo de un instrumento de medición por cámara.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La idea es diseñar un aparato que tome fotografías de las plantas cada tiempo que nosotros queramos&lt;/strong&gt;. Esto se puede hacer con una webcam, una raspberry Pi que esté conectada y una estructura que permita ponerla en la mejor posición para fotografiar a nuestras plantas.&lt;/p&gt;

&lt;img src=&quot;/img/blog/raspberryPi-camera.jpg&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;piefoto&quot;&gt; Con una raspberry Pi y su cámara ya tendréis un dispositivo de captación chulo y barato &lt;/div&gt;

&lt;p&gt;El código puede ser un pequeño programa de Linux (script de bash) que tome fotografías cada día y la estructura que coge la cámara se ha diseñado con un programa de edición 3D (almacenado en formato CAD) e impreso con una impresora 3D. Si ponemos todos estos archivos en un repositorio, cualquier persona podrá construir este mismo instrumento. Un ejemplo de cómo quedaría el repositorio podría ser:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;Repositorio_Instrumento
├── estructura
│   ├── soporte_camara.CAD
│   └── carcasa_raspberryPI.CAD
├── código
│   └── capturar_fotografias.sh
└── README.md
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;En este caso el &lt;strong&gt;README.md contendría información sobre qué hace este instrumento, cómo montarlo, qué partes han sido necesarias, qué modelo de Raspberry Pi y cámara se han utilizado, etc.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El utilizar un repositorio para almacenar este instrumento hace que si en un futuro alguien quiera mejorarlo y utilizar, por ejemplo, un sistema de control de la iluminación o de riego simplemente lo copiaría y le añadiría esa parte.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;repositorio-ejemplo-de-análisis-de-las-fotos&quot;&gt;Repositorio ejemplo de análisis de las fotos.&lt;/h4&gt;

&lt;img src=&quot;/img/blog/phd031214s.gif&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;piefoto&quot;&gt; Intentemos evitar justamente esto &lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Una vez que tenemos las fotos hay que sacar la medición; es decir, necesitamos obtener un número. &lt;strong&gt;Esto se puede realizar a mano pero también se podría automatizar con un pequeño programa en Python que le aplique un filtro a la imagen y sea capaz de extraer de ahí cuánto ha crecido esa planta&lt;/strong&gt;. Nuevamente esto nos regala más tiempo que gastar haciendo cosas más interesantes, aumenta la reproducibilidad y es escalable. Esto último significa que al programa le da lo mismo medir 10 que 10000 plantas, en cambio a nosotros sí que suele importarnos un poquito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este repositorio puede tener la siguiente estructura:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;Repositorio_Instrumento
├── dataset_ejemplo
│   ├── 100_fotos_de_plantas_sexy.zip
│   └── resultados_esperados.csv
├── código
│   ├── procesador_de_imagen.py
│   └── medidor_de_crecimiento.py
└── README.md
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;En este &lt;strong&gt;README.md se espera que venga especificado cómo usar este programa de Python, para qué versión de Python fue hecho, como utilizar el dataset de ejemplo y las dependencias que tenga&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estos son solo dos ejemplos muy generales para que os hagáis una idea de cómo organizar las herramientas pero tened siempre en mente que cada investigación es un mundo y que esto condicionará el cómo organicéis vuestras herramientas. Sin embargo, no lo olvidéis tenéis que dejar las cosas lo suficientemente claras como para que cualquier otra persona las pueda utilizar ;)&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;el-repositorio-de-comunicación&quot;&gt;El repositorio de comunicación.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Finalmente nos queda una parte muy importante que hacer. Por muy increibles que sean nuestros resultados si no son comunicados correctamente pasarán desapercibidos. Necesitamos realizar ese último esfuerzo e intentar que quede lo más claro posible lo que queremos comunicar. Aquí los estudiantes de comunicación tienen mucho que decir pues también se puede innovar en la forma de comunicar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://codepen.io/nfnm/pen/VLRzpa?q=les%20miserables&amp;amp;order=popularity&amp;amp;depth=everything&amp;amp;show_forks=false&quot;&gt;Ejemplo de visualización interactiva con los diálogos de los personajes de Los Miserables&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Actualmente es posible visualizar o escuchar los datos de maneras que nos resulten más intuitivos o construir páginas webs que nos permitan interactuar con la información (como en las explicaciones explorables). Incluso un pequeño videojuego puede servir para divulgar la información. Estamos muy interesados en ver qué nuevas formas de comunicar utilizáis.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;551&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/ndLkP-bNL1s&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;div class=&quot;piefoto&quot;&gt; Mediante la sonificación de datos podemos convertir valores numéricos en sonidos. ¿Esto será útil en tu investigación? &lt;/div&gt;

&lt;p&gt;También algo clásico como un artículo divulgativo o una práctica puede funcionar bien. Además es posible también que los resultados den lugar a algunas obras artísticas que podrían englobarse dentro del código creativo con lo que su ejecución quedaría contenida en un repositorio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;NOTA&lt;/strong&gt;: Es posible que algunos formatos de comunicación no se adapten a un repositorio, por ejemplo: un vídeo subido a youtube o actividad de divulgación presencial o en redes sociales. En estos casos se podría crear un repositorio con un README.md que describa la estrategia de comunicación seguida y enlace al vídeo, al guión, etc. Ante la duda consultad con la organización.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;la-organización-de-los-repositorios&quot;&gt;La organización de los repositorios&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Estos repositorios deberán estar todos asociados a una &lt;em&gt;organizción github&lt;/em&gt; que lleve el nombre de vuestro equipo. Aquí podréis haceros una: &lt;a href=&quot;https://github.com/organizations/new&quot;&gt;Github Organization&lt;/a&gt;. Elejid el plan free, en principio. Debido a que sois estudiantes Github os concederá una cuenta premium totalmente gratuita. Entrad en este &lt;a href=&quot;https://education.github.com/discount_requests/new&quot;&gt;formulario para que os concedan repositorios privados vinculados&lt;/a&gt; a vuestra organización. Solicitad tantos como veáis necesarios.&lt;/p&gt;

&lt;img src=&quot;/img/blog/github-organization.png&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;piefoto&quot;&gt; Un ejemplo de como quedará la página con vuestros repositorios en Github &lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Mantened los repositorios en privado hasta el día que nos presentéis la versión final de ellos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo ideal sería que vuestra organización en github también tuviera una página web con el siguiente dominio: www.NOMBRE-DEL-EQUIPO.github.io. &lt;a href=&quot;http://www.evaristogz.com/pagina-web-estatica-github-pages/&quot;&gt;Aquí podréis aprender como hacerlo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusión&quot;&gt;Conclusión&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Sabemos que pedimos quizás muchas cosas que no nos han enseñado en la carrera pero es justamente por eso por lo que lo hacemos. La investigación está cambiando día a día y a veces las metodologías que nos enseñan en la carrera están desactualizadas y son poco eficientes. Este proyecto más que ser un concurso con un premio monetario está pensado para que aprendamos los unos de los otros a utilizar las herramientas que nos permitan conocer el mundo de una manera eficiente y segura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Los proyectos Impaciencia no son solo para desarrolladores, ni solo para científicos, ni gente de humanidades, ni solo para comunicadores o artistas. Estos proyectos son para todos, utilizar lo digital; es decir los repositorios, no lo dirige hacia una disciplina u otra&lt;/strong&gt;. Tú mismo nos estás leyendo a través de un medio digital ¿acaso lo que esté en libros es solo para gente de letras y lo que esté en un ordenador es solo para gente de ingenierías? Claramente no.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dejemos de lado las restricciones que nos &lt;del&gt;han impuesto&lt;/del&gt; hemos impuesto y encontremos en la colaboración el medio principal para responder las preguntas que nos hacemos sobre el mundo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¡A investigar señor@s!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;img src=&quot;/img/blog/madpersonlaughting.gif&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;piefoto&quot;&gt; Muahahahhaha! &lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;anexo-referencias-interesantes&quot;&gt;Anexo: Referencias Interesantes&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://programminghistorian.org/es/lecciones/preservar-datos-de-investigacion&quot;&gt;Preservar Datos de Investigación&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://programminghistorian.org/es/lecciones/introduccion-control-versiones-github-desktop&quot;&gt;Introducción al control de versiones con Github Desktop&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://journals.plos.org/ploscompbiol/article?id=10.1371/journal.pcbi.1004947&quot;&gt;Ten Simple Rules for Taking Advantage of Git and GitHub&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.slate.com/articles/technology/future_tense/2017/04/we_need_a_github_for_academic_research.html&quot;&gt;We need a github for academic research&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://journals.plos.org/ploscompbiol/article?id=10.1371/journal.pcbi.1000424&quot;&gt;A quick guide to organizing Computational Biology Projects, Aunque vale para cualquier disciplina :) &lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=s3JldKoA0zw&quot;&gt;A Reproducible Workflow por Ignasi Bartomeus y Francisco Rodríguez-Sánchez&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>impaciente-001</name></author><summary type="html">Venga el primer paso es buscar a amigos e inscribíos en un equipo. Lo ideal es que en estos se junten estos perfiles: Cuanto más diversos vuestros perfiles más original podrá ser vuestra investigación Estudiantes de humanidades o ciencias que planteen preguntas y formas de responderlas. Estas formas pueden ser por ejemplo un estudio o experimento. Estudiantes de ingenierías que puedan prestar apoyo técnico al análisis de los datos, la construcción de intrumental y a la comunicación. Estudiantes de comunicación que tomen los resultados y puedan comunicarlos a la sociedad de una forma original o quizás estudiantes de arte que tomen esos resultados como fuente de inspiración. Pero oye, esto son solo perfiles ejemplo que la organización ha pensado. En la realidad queremos que nos sorprendáis, dejadnos como tontos y demostrad que la carrera que elijes no define lo que haces. Es en la mezcla donde está el secreto de lo genuino. Ya tenemos un equipo y una idea, ¿Ahora qué? Lo primero que tendréis que hacer es elegir un nombre chulo e incribiros en este formulario. Y ahora sí, a remangarse que vamos a ponernos manos a la obra. Las investigaciones que buscamos en Impaciencia tienen que poder ser replicables, es decir, cualquier persona que repita exactamente lo mismo que vosotros (si es que puede) tiene que encontrar las mismas conclusiones o resultados. Esto es crucial si queremos que nuestros proyectos puedan ser utilizados por otras personas o que estas sean el punto de inicio de una exploración más profunda sobre el tema. El desorden en la investigación no se lleva muy bien con la reproducibilidad, oh, sorpresa :O Es sorprendente pero estamos teniendo actualmente una crisis gordísisisisisisima de reproducibilidad en investigación (ejem, ejem, ejem ejem) y hay muchos investigadores e iniciativas intentando encontrar una solución a esto. No nos gustaría que esto pasará a nuestros increibles proyectos después de dedicarle tanto esfuerzo. Por esto vamos a utilizar una metodología de documentación y trabajo en equipo basado en el control de versiones y repositorios que garantice la máxima reproducibilidad posible. Ayuda de rápideo: Control de Versiones: Llevar la cuenta de todos los cambios que tienen vuestros archivos, desde documentos de texto hasta tablas de datos o scripts. Documentación: Escribir que es lo que se ha hecho en una forma que cualquier persona pueda entender que es lo que se ha hecho. Ey Ey, oye colega a mí esto nunca me lo han enseñado en clase, yo me piro de aquí. Espera, ya verás como es muy fácil y te resultará muy útil para cualquier tipo de proyecto que lleves a cabo, pero primero empecemos por la estructura ejemplo de un proyecto de investigación Impaciencia. La Estructura de los proyectos Los proyectos Impaciencia se tienen que poder diseccionar en las siguientes partes: Parte teórica: contiene el tema de investigación, la metodología utilizada, los datos en bruto, los resultados finales así como los análisis estadísticos necesarios. Parte técnica: aquí encontraremos los instrumentos que hayamos tenido que usar o construir para poder realizar las mediciones así como los programas de análisis de datos utilizados. Todos los recursos tecnológicos que sean necesarios para poder reproducir la investigación tienen que estar definidos aquí. Parte comunicativa: aquí encontraremos información de cómo vamos a comunicar nuestros resultados, ya sea el código de una web o el guión de un vídeo de youtube. Lo que sea que utilicéis para transmitir los resultados debería estar descrito aquí. Definiendo bien la teoría y la técnica, cualquier persona con interés tiene que poder ser capaz de reproducir vuestros resultados. Es lógico, si se tiene acceso al diseño del estudio, a las herramientas utilizadas y a los análisis realizados se podrá llevar a cabo nuevamente. No hay secretos, es un proceso transparente. Esto es muy excitante porque nos servirá para muchas cosas, además de documentar nuestra investigación. Por ejemplo, imaginad que a alguien se le ocurre que quiere poner a prueba vuestros resultados con otro tipo de análisis, o que quiere probar otra herramienta, o el mismo diseño pero en otras condiciones. Todo esto se podría hacer de forma rápida si las investigaciones estuvieran bien definidas en un formato común. Vale, esto de forma abstracta y teórica suena muy bien, pero ¿cómo llevarlo a cabo en la práctica? El flujo de trabajo en una investigación Cuando pensamos en una investigación lo más normal es que nos la imaginemos de forma lineal. Definimos muy bien nuestro diseño de estudio, lo que vamos a necesitar y qué clase de resultados vamos a obtener. La realidad es mucho más compleja, sucia e interesante. A medida que vamos avanzando y leyendo nos podemos dar cuenta de que quizás el diseño inicial no es correcto del todo o puede que los datos que obtenemos en nuestro primer experimento no son los que esperábamos. La verdad es que la investigación es tan interesante y adictiva porque precisamente no podemos predecir qué vamos a obtener y por esto necesitamos un sistema que vaya adaptándose a estos cambios. ¡Qué pesadilla! Esto, desgraciadamente, nos ha pasado demasiadas veces a todos U.u Además a todo esto hay que sumarle que las investigaciones se realizan normalmente en grupo y la organización entre todos puede llegar a ser un caos. La investigación ya es lo suficientemente compleja para que encima la dificultemos aún más no utilizando una forma de trabajar en grupo eficiente. ¿Qué ocurre si las herramientas para facilitar esto ya están creadas y se están usando con éxito en otros campos? ¿Qué pasa si encima decimos que las herramientas son gratuitas? ¿Sería interesante usarlas, verdad? El desarrollo de software ya se encontró este mismo problema hace mucho tiempo y lo resolvió desarrollando un programa que controla todos los archivos de un proyecto. Este sistema vigila todos los cambios que cualquier usuario hace sobre cualquier archivo, ya sea un documento de texto, una tabla con datos o un script de programación. Además estos cambios pueden ser reversibles en cualquier momento por lo que la información no se pierde. Y por si esto fuera poco nos permite de una forma muy fácil copiar y modificar cualquier proyecto público. Esto se conoce como control de versiones y uno de los programas más famosos que hace esto es Git. Visualización de las personas que modifican los archivos de un programa a través de git Debido a que Git se originó en el desarrollo de aplicaciones, quizás un primer vistazo a la web solo te devuelva resultados relacionados con esto. Pero no te asustes, cada vez más se está utilizando Git con los archivos de investigación e incluso los proyectos pueden recibir un DOI para que sean publicados en revistas acádemicas. Esto último es muy interesante pues cada vez más revistas están valorando que, tanto los datos como el código que ha llevado a unos resultados, esté disponible de forma online. También todos los proyectos con sus archivos pueden estar sincronizados en una web facilitando el trabajo en grupo de forma remota (de hecho, seguramente sea gracias a esto que tu amigo informático puede trabajar en calzoncillos desde su casa cada día). E incluso algunas de estas webs, por ejemplo Github, aparte de controlar tus archivos ofrecen unas funcionalidades muy interesantes como; por ejemplo, la de publicar una web con tu proyecto, publicar un libro, hacer una wiki o visualizar los informes de los análisis de datos directamente en tu navegador (y todo esto gratis). Quizás nos estamos pasando pero podemos decir que usar Git y páginas como Github se está convirtiendo en una pieza central en el desarrollo de cualquier proyecto digital, incluidas las investigaciones. ¿ Cómo usar los repostorios en una investigación Impaciencia? A los proyectos en Git; es decir, a las carpetas con todos los archivos a controlar, se les llama repositorios y estos pueden contener carpetas y archivos (básicamente todo). En una investigación no existe una forma estándar de organizar los repositorios y se pueden muchos asociados, tantos como sean necesarios. No obstante, para simplificar las cosas, en Impaciencia os proponemos que los proyectos presentados estén compuestos por los siguientes: Un repositorio teórico Uno o Varios repositorios técnicos Uno o varios repositorios comunicativos Un esquema de como se pueden utilizar distintos repositorios para organizar vuestra investigación Si no sabes cómo usar Git o Github lo mejor es que busques a algún miembro que sepa para o también puedes aventurarte e intentar aprenderlo por ti mismo (te recomendamos esta página). Aquí continuaremos explicando como se pueden organizar los proyectos para presentarlos a Impaciencia, si no te queda claro aún que son los repositorios imagínate que son carpetas con archivos. El repositorio teórico Intentad pensad en vuestra investigación de la siguiente forma. Por un lado, tenemos toda la información que describe la investigación (el tema o hipótesis, los métodos, una descripción del diseño del estudio o experimento, etc.), luego tendremos los datos que hemos ido recogiendo, los recursos digitales que hemos utilizado (sonidos, imágenes, etc.), la bibliografía utilizada y también podremos tener los análisis estadísticos que pueden haberse realizado con R. Si esto fuera un repositorio podría tener esta organización: Repositorio_teórico ├── datos │ ├── mediciones_grupo1_condicionA.csv │ ├── mediciones_grupo2_condicionA.csv │ ├── mediciones_grupo1_condicionB.csv │ └── mediciones_grupo2_condicionB.csv ├── recursos │ ├── cancion_chulaA.mp3 │ └── cancion_chulaB.mp3 ├── bibliografía │ ├── artículos.bib │ └── articulo_open.pdf ├── análisis │ ├── Script_figura002.py │ ├── figura002.jpg │ └── medicion_automática.ipnb ├── estadistica │ ├── test_estadistico.R │ ├── Script_figura001.R │ ├── figura001.jpg │ └── informe_test.pdf ├── articulo │ ├── articulo.tex │ ├── figura001.jpg │ ├── figura002.jpg │ └── articulo_final.pdf └── README.md (o README.txt) El último archivo, llamado README.md, es algo común en todos los repositorios. Se utiliza para describir de qué trata el mismo, quien lo ha hecho y en muchas ocasiones para enseñar a utilizar la información o el programa que contiene el repositorio. Nosotros esperamos que ese README sea utilizado para describir la información que permita a cualquier otra persona repetir vuestro experimento; es decir, debería contener información sobre el tema o hipótesis, las variables, la muestra, la descripción de vuestro diseño de estudio, cómo ha sido realizado (esto se puede hacer en modo diario en otro archivo si os resulta más cómodo), los materiales utilizados, los programas usados y las conclusiones finales. Este archivo puede estar escrito en .txt, aunque recomendamos usar markdown pues os permitirá meter imágenes, vídeos, tablas, ecuaciones, etc. Este tipo de archivos tienen una ventaja respecto a los .doc y es que se pueden editar muy fácilmente y gratuitamente, además permiten hacer páginas webs y presentaciones de forma muy sencilla. Pronto publicaremos un tutorial de cómo escribir en markdown, mientras tanto puedes empezar a usarlo aquí (te avisamos, es muy útil para tomar apuntes en clase). También podéis escribir un artículo de tipo más clásico utilizando Latex, para esto recomendamos usar la web Overleaf El (o los) repositorio técnico Es muy probable que durante la investigación tengamos que utilizar algún tipo de instrumento o programa. Si alguien ya las ha hecho y publicado en github estos pueden ser descargadas y utilizados en vuestra investigación (aquí tenéis una lista con muchos recursos abiertos). Es incluso posible que las modifiquéis para adaptarlas a vuestro problema específico. Vuestra investigación puede hacer uso de tantos repositorios técnicos como os sean necesarios,aquí pondremos el ejemplo de un repositorio de un instrumento y otro de un programa. Imaginad que nuestro experimento consiste en comprobar si las plantas crecen más con un tipo de música u otro. Para esto ponemos a cultivar un conjunto de plantas con dos canciones en bucle y realizamos mediciones sobre el tallo cada día. Podríamos hacerlo a mano, acudir cada día y medir todas las plantas a mano. Claro que sí, esto sería factible si fueran pocas y si le tuvieramos poco aprecio a nuestra vida social. Pero supongamos que nos gusta hacer otras cosas aparte de ir al laboratorio un domingo por la mañana, ¿se podría realizar esto automáticamente de alguna manera?. Y lo que es más importante, ¿se podría realizar sin tener que vender un riñón O.o? Nuestro miembro del equipo que estudia ingeniería dice que sí, que con un aparato que tome fotos y con un programa que te analice la diferencia de las fotos es posible. Que se montan dos repositorios, un para cada parte y PIM PAM!, ya puedes disfrutar de este finde. Repositorio ejemplo de un instrumento de medición por cámara. La idea es diseñar un aparato que tome fotografías de las plantas cada tiempo que nosotros queramos. Esto se puede hacer con una webcam, una raspberry Pi que esté conectada y una estructura que permita ponerla en la mejor posición para fotografiar a nuestras plantas. Con una raspberry Pi y su cámara ya tendréis un dispositivo de captación chulo y barato El código puede ser un pequeño programa de Linux (script de bash) que tome fotografías cada día y la estructura que coge la cámara se ha diseñado con un programa de edición 3D (almacenado en formato CAD) e impreso con una impresora 3D. Si ponemos todos estos archivos en un repositorio, cualquier persona podrá construir este mismo instrumento. Un ejemplo de cómo quedaría el repositorio podría ser: Repositorio_Instrumento ├── estructura │ ├── soporte_camara.CAD │ └── carcasa_raspberryPI.CAD ├── código │ └── capturar_fotografias.sh └── README.md En este caso el README.md contendría información sobre qué hace este instrumento, cómo montarlo, qué partes han sido necesarias, qué modelo de Raspberry Pi y cámara se han utilizado, etc. El utilizar un repositorio para almacenar este instrumento hace que si en un futuro alguien quiera mejorarlo y utilizar, por ejemplo, un sistema de control de la iluminación o de riego simplemente lo copiaría y le añadiría esa parte. Repositorio ejemplo de análisis de las fotos. Intentemos evitar justamente esto Una vez que tenemos las fotos hay que sacar la medición; es decir, necesitamos obtener un número. Esto se puede realizar a mano pero también se podría automatizar con un pequeño programa en Python que le aplique un filtro a la imagen y sea capaz de extraer de ahí cuánto ha crecido esa planta. Nuevamente esto nos regala más tiempo que gastar haciendo cosas más interesantes, aumenta la reproducibilidad y es escalable. Esto último significa que al programa le da lo mismo medir 10 que 10000 plantas, en cambio a nosotros sí que suele importarnos un poquito. Este repositorio puede tener la siguiente estructura: Repositorio_Instrumento ├── dataset_ejemplo │ ├── 100_fotos_de_plantas_sexy.zip │ └── resultados_esperados.csv ├── código │ ├── procesador_de_imagen.py │ └── medidor_de_crecimiento.py └── README.md En este README.md se espera que venga especificado cómo usar este programa de Python, para qué versión de Python fue hecho, como utilizar el dataset de ejemplo y las dependencias que tenga. Estos son solo dos ejemplos muy generales para que os hagáis una idea de cómo organizar las herramientas pero tened siempre en mente que cada investigación es un mundo y que esto condicionará el cómo organicéis vuestras herramientas. Sin embargo, no lo olvidéis tenéis que dejar las cosas lo suficientemente claras como para que cualquier otra persona las pueda utilizar ;) El repositorio de comunicación. Finalmente nos queda una parte muy importante que hacer. Por muy increibles que sean nuestros resultados si no son comunicados correctamente pasarán desapercibidos. Necesitamos realizar ese último esfuerzo e intentar que quede lo más claro posible lo que queremos comunicar. Aquí los estudiantes de comunicación tienen mucho que decir pues también se puede innovar en la forma de comunicar. Ejemplo de visualización interactiva con los diálogos de los personajes de Los Miserables Actualmente es posible visualizar o escuchar los datos de maneras que nos resulten más intuitivos o construir páginas webs que nos permitan interactuar con la información (como en las explicaciones explorables). Incluso un pequeño videojuego puede servir para divulgar la información. Estamos muy interesados en ver qué nuevas formas de comunicar utilizáis. Mediante la sonificación de datos podemos convertir valores numéricos en sonidos. ¿Esto será útil en tu investigación? También algo clásico como un artículo divulgativo o una práctica puede funcionar bien. Además es posible también que los resultados den lugar a algunas obras artísticas que podrían englobarse dentro del código creativo con lo que su ejecución quedaría contenida en un repositorio. NOTA: Es posible que algunos formatos de comunicación no se adapten a un repositorio, por ejemplo: un vídeo subido a youtube o actividad de divulgación presencial o en redes sociales. En estos casos se podría crear un repositorio con un README.md que describa la estrategia de comunicación seguida y enlace al vídeo, al guión, etc. Ante la duda consultad con la organización. La organización de los repositorios Estos repositorios deberán estar todos asociados a una organizción github que lleve el nombre de vuestro equipo. Aquí podréis haceros una: Github Organization. Elejid el plan free, en principio. Debido a que sois estudiantes Github os concederá una cuenta premium totalmente gratuita. Entrad en este formulario para que os concedan repositorios privados vinculados a vuestra organización. Solicitad tantos como veáis necesarios. Un ejemplo de como quedará la página con vuestros repositorios en Github Mantened los repositorios en privado hasta el día que nos presentéis la versión final de ellos. Lo ideal sería que vuestra organización en github también tuviera una página web con el siguiente dominio: www.NOMBRE-DEL-EQUIPO.github.io. Aquí podréis aprender como hacerlo. Conclusión Sabemos que pedimos quizás muchas cosas que no nos han enseñado en la carrera pero es justamente por eso por lo que lo hacemos. La investigación está cambiando día a día y a veces las metodologías que nos enseñan en la carrera están desactualizadas y son poco eficientes. Este proyecto más que ser un concurso con un premio monetario está pensado para que aprendamos los unos de los otros a utilizar las herramientas que nos permitan conocer el mundo de una manera eficiente y segura. Los proyectos Impaciencia no son solo para desarrolladores, ni solo para científicos, ni gente de humanidades, ni solo para comunicadores o artistas. Estos proyectos son para todos, utilizar lo digital; es decir los repositorios, no lo dirige hacia una disciplina u otra. Tú mismo nos estás leyendo a través de un medio digital ¿acaso lo que esté en libros es solo para gente de letras y lo que esté en un ordenador es solo para gente de ingenierías? Claramente no. Dejemos de lado las restricciones que nos han impuesto hemos impuesto y encontremos en la colaboración el medio principal para responder las preguntas que nos hacemos sobre el mundo. ¡A investigar señor@s! Muahahahhaha! Anexo: Referencias Interesantes Preservar Datos de Investigación Introducción al control de versiones con Github Desktop Ten Simple Rules for Taking Advantage of Git and GitHub We need a github for academic research A quick guide to organizing Computational Biology Projects, Aunque vale para cualquier disciplina :) A Reproducible Workflow por Ignasi Bartomeus y Francisco Rodríguez-Sánchez</summary></entry></feed>